\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pdflscape}
%\usepackage{lscape}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc}
\usepackage{pdfpages}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
	\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
	\noindent
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\bf Robotik I\\
			WS 13/14\\
			\today %Datum (ist \today)
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushright}
			\bf Marcus Basalla\\
			\bf Jan-Peter Hohloch\\
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\begin{center}
		{\Large\bf \"Ubungsblatt 9}
	\end{center}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

%pi/2
\newcommand{\pih}{\ensuremath{\frac{\pi}{2}}}
%RTH-matrix
\newcommand{\rth}{\ensuremath{\sideset{^R}{}{\mathop{T_H}}}}
%standard translation
\newcommand{\transl}[3]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1&0&0&#1\\
		0&1&0&#2\\
		0&0&1&#3\\
		0&0&0&1
	\end{pmatrix}}}
%standard rotations
\newcommand{\rotx}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0\\
		0 & \cos#1 & -\sin#1& 0\\
		0 & \sin#1 & \cos#1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
\newcommand{\rotz}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		\cos#1 & -\sin#1 & 0 & 0\\
		\sin#1 & \cos#1 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
%allgemeine Transformationsmatrix
\newcommand{\tmat}{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		x_x & y_x & z_x & p_x\\
		x_y & y_y & z_y & p_y\\
		x_z & y_z & z_z & p_z\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
}}
%atan2
\newcommand{\atan}[2]{\ensuremath{\text{atan2}\left(#1,#2\right)}}



\begin{document}

	\header{}
	
	\section{Inverse Kinematik}
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Nicht gewünscht (nur Poskoor benutzen) wie unten; Vorzeichen beachten im atan2; Redundanzen beachten
			\item Gelenkparametertabelle auf Seite 188 im Skript (Abb. 5.9(e))\\
				$
					\Rightarrow \rth = \rotz{\theta_1}\transl{0}{0}{d_1}\rotx{\pih}\transl{0}{0}{d_2}
					= \begin{pmatrix}
						\cos\theta_1 & 0 & \sin\theta_1 & d_2\sin\theta_1\\
						\sin\theta_1 & 0 & -\cos\theta_1 & -d_2\cos\theta_1\\
						0 & 1 & 0 & d_1\\
						0 & 0 & 0 & 1
					\end{pmatrix}\overset{!}{=}\tmat
				$
				\begin{itemize}
					\item $d_1=p_z$
					\item $\frac{p_x}{p_y}=-\frac{\sin\theta_1}{\cos\theta_1}\ \Rightarrow\ \theta_1=\text{atan2}(-p_x,p_y)$
					\item $d_2=\frac{p_x}{\sin\theta_1}$%oder\frac{p_y}{z_y}
				\end{itemize}
			\item Gelenkparametertabelle auf Seite 189 im Skript (Abb. 5.10 (e))\\
				$
					\Rightarrow \rth = \transl{0}{0}{d_1}\rotx{\pih}\rotz{\theta_2}\transl{l_2}{0}{0} 
					= \begin{pmatrix}
						\cos\theta_2 & -\sin\theta_2 & 0 & l_2\cos\theta_2\\
						0 & 0 & -1 & 0\\
						\sin\theta_2 & \cos\theta_2 & 0 & l_2\sin\theta_2 + d_1\\
						0 & 0 & 0 & 1
					\end{pmatrix}\overset{!}{=}\tmat
				$
				\begin{itemize}
					\item $\theta_2=\atan{x_z}{x_x}$
					\item $l_2=\frac{p_x}{\cos\theta_2}$
					\item $d_1=p_z-l_2\sin\theta_2$
				\end{itemize}
		\end{enumerate}
		
	\section{Manipulator aus Parametertabelle}
		\begin{itemize}
			% \item 
			% 	\begin{tikzpicture}
			% 		\draw (0,0) ellipse (0.3 and {0.3/sqrt(2)});
			% 		\draw (4.85,-0.15) rectangle (5.15,0.15);
			% 		\draw (5,2) ellipse ({0.3/sqrt(2)} and 0.3);
			% 		\draw[thick] (0.3,0) -- (4.85,0)
			% 			(5,0.15) -- (5,1.85)
			% 			(4.9,1.9) -- ({5-5/2},{2-5/2});
			% 	\end{tikzpicture}
			% \item 
			% 	\begin{tikzpicture}
			% 		\draw (0,0) ellipse (0.3 and {0.3/sqrt(2)});
			% 		\draw (-4.85,-0.15) rectangle (-5.15,0.15);
			% 		\draw (-5,5) ellipse ({0.3/sqrt(2)} and 0.3);
			% 		\draw[thick] (-0.3,0) -- (-4.85,0)
			% 			(-5,0.15) -- (-5,4.85)
			% 			(-5,5.15) -- (-5.15,9.85);
			% 	\end{tikzpicture}
			\item In (b) ist der Endeffektor entlang der y-Achse des Frames im letzten Gelenk verschoben. Diese Translation lässt sich also weder als $d$, noch als $l$ darstellen.
		\end{itemize}
		\includepdf{Zeichnung.pdf}

\end{document}
